\section{Гидродинамика и энергомассообмен в ТКМ}
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Уравнения энергомассопереноса}

Гидродинамические процессы, т.е. процессы движения дидких, газообрахзных сред 
(или плазмы) наблюдаются при течении металла в литейных формах, изложницах, 
сварочной ванне, паяльном зазоре, при перегонке металла (испрарении), 
процессе флотации и других. Процессы же конвективного или диффузионного 
массопереноса имеют место на всех стадиях производства и рафинирования 
металлов, при литье, сварке, пайке и т.д. Все эти процессы сопровождаются 
неравновесным энергомассообменом и превращением одних видов энергии в другие.

В подавляющем большинстве случаев движение сред в ТКМ имеет континуальный (сплошной)
характер. Определяется критерием Кнудсена $\text{Kn} = \lambda_{
\text{св}}/a$, где $\lambda_{\text{св}}$ -- длина свободного пробега молекул (атомов,
ионов), $a$ -- характерный размер пространства, где происходит 
движение. Значение этого критерия составляет менее $0.01$. Однако, учитывая 
слишком сложный математический аппарат, ограничимся упрощенным вариантом 
системы.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{1. Уравнение количества движения}
Выводится из 2-го закона Ньютона в локальной форме

\begin{equation}
	\rho \left( \frac{\partial \vec{v}}{\partial \tau} + \vec{v}\ \nabla \vec{v} \right) = \vec{g}\rho - \nabla \left( p + \frac23\mu_c \nabla\vec{v}\right) + 2\nabla\left(\mu_c \dot{S}\right)
	\label{eq:3_1}
\end{equation}
где $\vec{v}$ -- вектор скорости, $\rho$ -- плотность, $\mu_c$ -- динамическая вязкость среды, $\vec{g}$ -- вектор ускорения свободного падения; $\dot{S}$ -- тензор скоростей деформации с компонентами:
\begin{equation}
	\left(
	\begin{array}{ll}
		\displaystyle\frac{\partial v_x}{\partial x};\ \frac12 \left(\frac{\partial v_x}{\partial y} + \frac{\partial v_y}{\partial x}\right);\ 
			\frac12 \left(\frac{\partial v_x}{\partial z} + \frac{\partial v_z}{\partial x}\right)\\
		\displaystyle\frac12 \left(\frac{\partial v_y}{\partial x} + \frac{\partial v_x}{\partial y}\right);\ \frac{\partial v_y}{\partial y};\ 
			\frac12 \left(\frac{\partial v_y}{\partial z} + \frac{\partial v_z}{\partial y}\right)\\
		\displaystyle\frac12 \left(\frac{\partial v_z}{\partial x} + \frac{\partial v_z}{\partial y}\right);\ 
			\frac12 \left(\frac{\partial v_z}{\partial y} + \frac{\partial v_y}{\partial z}\right);\ \frac{\partial v_z}{\partial z}
	\end{array}
              \right)
	\label{eq:3_2}
\end{equation}

В уравнении (\ref{eq:3_1}) не учитывается магнитное поле, т.е. в ТКМ оно 
встречается редко, например, в сварочной дуге.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{2. Уравнение диффузии} компонента $k$ среды:

\begin{equation}
	\frac{\partial c_k}{\partial\tau} + \vec{v}\ \nabla c_k = z_k\ F\ \nabla (u_k\ c_k\ \nabla \varphi) + \nabla (D_k \nabla c_k) + \sum^r_{j=1} v_{kj}\ J_{kj}
	\label{eq:3_3}
\end{equation}
где $c_k$, $u_k$, $D_k$, $z_k$ -- концентрация (\si{\kilogram\per\cubic\metre} или \si{\mole\per\cubic\metre}), подвижность, коэффициент диффузии, зарядовое число компонента $k$; $F$ -- число Фарадея \SI{96485}{\coulomb\per\mole}; $\varphi$ -- электрический потенциал; $J_{kj}$ -- интенсивность источника компонента $k$ вследствие объемной химической реакции $j$; $v_{kj}$ -- стехиометрический коэффициент в уравнения $j$-той реакции. % дописать до конца

В уравнении (\ref{eq:3_3}) не учитывается действие магнитного поля, термо- и 
бародиффузию. Для среды, состоящей из $n$ видов частиц можно написать только $
n - 1$ независимое уравнение типа (\ref{eq:3_3}) для определения их 
концентраций. Концентрация $n$-го компонента находится из уравнения баланса

\begin{equation}
	\sum^n_{k=1} c_k = \rho
	\label{eq:3_4}
\end{equation}

В частном случае незаряженных частиц и отсутствия объемных химических реакций 
из (\ref{eq:3_3}) получаем известное уравнение конвективной диффузии
\begin{equation}
	\frac{\partial c_k}{\partial\tau} + \vec{v}\ \nabla c_k = \nabla (D_k\ 
\nabla c_k)
	\label{eq:3_5}
\end{equation}
которое для неподвижной среды сводится к уравнению 2-го закона Фика:
\begin{equation}
	\frac{\partial c_k}{\partial\tau} = \nabla (D_k\ \nabla c_k)
	\label{eq:3_6}
\end{equation}

В средах, содержащих заряженные частицы, например в электролитах, вектор 
плотности электрического тока
\begin{equation}
	\vec{j} = F\ \sum^n_{k=1} z_k\ \vec{J_k} = - F^2\nabla\varphi\sum^n_{k=1}z_k
^2\ u_k\ c_k - F^2\nabla\varphi\sum^n_{k=1}z_k\ D_k\ \nabla c_k
	\label{eq:3_7}
\end{equation}
где $\bar{J_k}$ -- поток компонента $k$:
\begin{equation}
	\bar{J} = -F\ z_k\ u_k\ c_k\ \nabla \varphi - D_k\ \nabla c_k + \vec{v}\ c_k
	\label{eq:3_8}
\end{equation}

Конвективный член не входит в сумму потому, что существует уравнение 
электронейтральности (\ref{eq:3_14}), т.е. среда заряд не несет. Нейтральная 
в целом среда при своем движении ток не переносит. При отсутствии градиентов 
концентрации уравнение (\ref{eq:3_7}) выражает обычный закон Ома
\begin{equation}
	\vec{j} = - \ae \ \nabla \varphi
	\label{eq:3_9}
\end{equation}
где $\ae$ -- удельная электрическая проводимость среды
\begin{equation}
\ae = F^2\ \nabla\varphi\sum^n_{k=1}z_k^2\ u_k\ c_k
\label{eq:3_10}
\end{equation}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{3. Уравнение электронейтральности} или условие сбалансированности 
зарядов, выполняется с большой точностью в растворах и расплавов 
электролитов, дуговой плазме и т.д., за исключением случаем, где 
макроскопические уравнения не применимы вообще:

\begin{equation}
	\sum^n_{k=1} z_k c_k = 0
	\label{eq:3_14}
\end{equation}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{4. Уравнение энергии} получается из первого закона термодинамики в 
локальной форме. В большинстве В большинстве технологических процессов 
движение сред происходит с невысокими скоростями, поэтому в упрощенном виде 
уравнение энергии выражается как

\begin{equation}
	\rho \left( \frac{\partial(c_p T)}{\partial\tau} + \vec{v}\ \nabla(c_p T) \right) = \nabla(\lambda\ \nabla T) + q_V
	\label{eq:3_11}
\end{equation}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{5. Уравнение непрерывности (сплошности) среды} 

\begin{equation}
	\frac{\partial\rho}{\partial\tau} + \nabla(\rho\vec{v}) = 0
	\label{eq:3_12}
\end{equation}

Для несжимаемых сред ($\rho = \text{const}$), какими можно считать все реальные жидкости, уравнение (\ref{eq:3_12}) упрощяется:
\begin{equation*}
	\nabla\vec{v} = 0
\end{equation*}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{6. Уравнение состояния} для идеального газа

\begin{equation}
	p = \frac{\rho RT}{M}
	\label{eq:3_13}
\end{equation}

Для реальных сред это уравнение имеет сложный вид. Однако при давлениях не 
выше \SI{10}{\mega\pascal}, которые имеют место в процессах ТКМ, газы с 
достаточной точностью можно считать идеальными. Жидкие и твердые среды 
считаются несжимаемыми, поэтому уравнение состояния для них не нужно.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{7. Уравнение сохранения заряда} следует из закона сохранения заряда и условия электронейтральности:

\begin{equation}
	\nabla\vec{j} = 0
	\label{eq:3_15}
\end{equation}
или с учетом (\ref{eq:3_7}) и (\ref{eq:3_10}):
\begin{equation}
	\nabla(\ae\nabla\varphi) + F^2\ \nabla\varphi\sum^n_{k=1}z_k\ \nabla(D_k\ \nabla c_k) = 0
	\label{eq:3_16}
\end{equation}
При отсутствии концентрационных градиентов при однородной проводимости (\ref{eq:3_16}) преобразуется к уравнению Лапласа:
\begin{equation*}
	\nabla^2\varphi=0
\end{equation*}

Для сплошной среды в отсутствие магнитного поля система уравнений (\ref{eq:3_1})--(\ref{eq:3_16}) является полной и её решение позволяет рассчитать три проекции скорости, концентрации $n$ компонентов, давление, плотность, температуру, электрический потенциал в любой момент времени в любой точке среды. Свойства компонентов и среды в целом ($D_k$, $u_k$, $c_p$, $\lambda$, $\ae$) в общем случае являются функциями переменных $p$, $T$, $c_k$, $\varphi$. Поэтому они должны быть заданы (для конкретных задач также должны быть заданы начальные и граничные условия к уравнениям). Даже численное решение полной системы уравнений является трудновыполнимой задачей. Однако в практике ТКМ, как правило, имеют место частные случаи, которые позволяют сильно упростить задачу, делая возможным ее численное решение.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Гидродинамика и тепломассообмен при заполнении литейных форм жидким металлом}
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Общий анализ проблемы} Заполнение литейных форм жидким металлом является одной из важных проблем литейного производства. Металл (сплав) течет в форме, охлаждаясь. Поэтому при ограниченных скорости течении и перегреве сплава выше температуры ликвидуса $T$ может наступить момент, когда из-за частичной кристаллизации он затормозится и не заполнит все каналы формы. Способность жидкого металлов при данных условиях заполнять полость литейной формы называется \emph{жидкотекучестью}. Для сравнения различных металлов между собой по жидкотекучести применяют её определение в стандартных условиях, например путем заливки определенной навески металла в прямолинейную или спиральную форму. Длину заполненной металлом части спирали принимают за меру жидкотекучести. 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/3_1.png}
	\caption[]{}
	\label{fig:3_1}
\end{figure}

Практика литья показала, что металл течет в форме сначала охлаждаясь от температуры перегрева $T_{\text{п}}$ до температуры кристаллизации $T_{\text{кр}}$ ($T_0$ для чистого металла, $T_{\text{э}}$ для эвтектического сплава, $T_{\text{л}}$ -- для сплавов с температурным интервалом кристаллизации) -- зона 1 (рис. \ref{fig:3_1}a, \ref{fig:3_2}a). Затем начинается кристаллизация. При этом могут быть два предельных типа кристаллизации. Первый -- когда заливают чистый металл или эвтектический сплав, имеющий нулевой температурный интервал кристаллизации (ТИК). Данный тип характеризуется последовательным затвердеванием от стенок формы, где температура наименьшая. Образуется сплошная твердая корка металла. К данному типу приближается также кристаллизация сплавов с достаточно узким ТИК (рис. \ref{fig:3_1}б). Второй тип характерен для сплавов, имеющих широкий ТИК. После охлаждения до $T_{\text{кр}}$ из такого расплава прямо в его объеме начинают выпадать кристаллы, равновесно сосуществующие с дижкой фазой в соответствии с диаграммой состояния расплава (рис. \ref{fig:3_2}б).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/3_2.png}
	\caption[]{}
	\label{fig:3_2}
\end{figure}

В обоих случаях последующие за фронтом после начала кристаллизации порции металла текут уже в нагретой форме, интенсивность охлаждения расплава понижается и он достигает начала второй зоны с некоторым перегревом. Однако с дальнейшим охлаждением снова образуется корка к концу второй зоны. Наибольшая толщина корки будет в конце третьей зоны. 

Однако остановка происходит не из-за торможения, а из-за образования реологической пробки, т.е. кристаллического каркаса, сцепленного со стенкой формы.

Расчет жидкотекучести, даже для каналов простой формы, без учета выделения газов, формы кристаллов, шероховатости поверхности, -- трудновыполнимая задача, т.к. необходимо решать с учетом переменности расхода, температуры, а во втором случае -- двухфазности потока.

Рассмотрим только течение металла в стандартной форме, которое имеет прямолинейный вид, малое сечение и полубесконечную длину. Сечение трубки может быть круглым, квадратным, трапециевидным, треугольным при условии постоянной теплоотдачи в окружающую среду по периметру. Пренебрежем переменностью температуры металла по сечению. Пусть форма будет металлическая и тонкостенная, а толщина защитной краски (смазки) -- кокиля -- небольшая, порядка 0.1 мм, чтобы теплоотдачу через него характеризовать постоянным эффективным коэффициентом теплоотдачи $\alpha_k$. 

Учитывая, что погонный поток
\begin{equation*}
	\Pi_0\ \alpha_{\text{эф}} \left(T - T^0_{\text{ф}}\right) = \Pi_0\ \alpha_{\text{к}} \left( T - T_{\text{ф}} \right) = \Pi_{\text{ф}}\ \alpha_c \left( T - T_{\text{ф}}^0 \right)
\end{equation*}
где $T$, $T_{\text{ф}}$ -- средник по сечению температуры металла и формы; $T_{\text{ф}}^0$ -- температура среды или начальная температура формы; $\Pi$, $\Pi_{\text{ф}}$ -- внутренний и наружный периметры сечения формы.

Исключая $T_{\text{ф}}$ из этих уравнений, получаем:
\begin{equation*}
	\alpha_{\text{эф}} = \frac{ \alpha_{\text{с}}\ \alpha_{\text{к}}\ \Pi_{\text{ф}} }{ \alpha_{\text{с}}\ \Pi_{\text{ф}} + \alpha_{\text{к}}\ \Pi_0 }
\end{equation*}

Очевидно, что при постоянном $\alpha_{\text{эф}}$ температура в любом сечении формы не будет зависеть от времени. Поэтому зоны расплавления 2 и восстановления 3 в данной задаче отсутствуют, и весь участок течения расплава можно разделить только на две зоны: 1 -- охлаждения, 2 -- затвердевания.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Зона охлаждения (рис. \ref{fig:subim1})}

С учетом принятых допущений, иожно систему уравнений (\ref{eq:3_1})--(\ref{eq:3_16}) для средних по сечению формы параметров свести к следующей:

\begin{equation}
	\rho \frac{\partial v}{\partial \tau} + \rho v \frac{\partial v}{\partial x} = - \frac{\partial p}{\partial x} - \xi \frac{\rho v}{2d^{\text{\emph{г}}}_{\text{г}}};
	\label{eq:3_17}
\end{equation}
\begin{equation}
	S_0 \rho c_p v \frac{dT}{dx} = - \Pi_0 \alpha_{\text{эф}} \left( T - T_{\text{ф}} \right);
	\label{eq:3_18}
\end{equation}
\begin{equation}
	\frac{\partial v}{\partial x} = 0
	\label{eq:3_19}
\end{equation}
где $v$, $p$ -- средние по сечению расплава скорость и относительное давление ($p = p_{\text{абс}} - p_0$, где $p_{\text{абс}}$ -- абсолютное давление металла, $p_0$ -- давление газовой среды в форме); $S_0$ -- площадь сечения канала; $\xi$ -- коэффициент гидравлического сопротивления; $d_{\text{г}}^0 = 4S_0 / \Pi_0$ -- гидравлический диаметр канала (для круглого сечения равен его диаметру, для щелевидного -- удвоенной ширине щели и т.п.). Начальные и граничные условия к системе (\ref{eq:3_17})--(\ref{eq:3_19}):
\begin{equation}
	\begin{cases}
		p(0,0) = 0;\\
		v(0,0) = 0;\\
		p(\tau, 0) + \frac{\rho v^2(\tau,0)}{2} = \frac{\rho v^2_0}{2} = const;\\
		T(0,0) = T_{\text{п}},
	\end{cases}
	\label{eq:3_20}
\end{equation}
где $v_0$ -- заданная напором в литниковой системе скорость металла во входном сечении $x=0$ в момент времени $\tau = 0$.



\begin{figure}[h]
	\caption[]{}
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{pics/3_3_1} 
		\caption[]{}
		\label{fig:subim1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{pics/3_3_2}
		\caption{Caption 2}
		\label{fig:subim2}
	\end{subfigure}
	\label{fig:image2}
\end{figure}

Пренебрежем теплопроводностью, из-за ее малого порядка, по сравнению с конвекцией??. Тогда система уравнений упрощается и для усредненных по сечению параметров имеет вид:
% (3.17)...

Как видно, из 3ю17 при выполнении 3.21 величина $\frac{\partial p}{\partial x}$ не зависит от $x$, т.е. давление имеет линейное распределение по $x$..


Если задать закон сопротивления, то уравнение можно решить только численно. При небольших перегревах (20-30) и небольших скоростях потока гидравлическим сопротивлением можно пренебречь.
% страница 93 - последнее уравнение

Если пренебречь усадкой (максимум 10\%), тогда x получается
Логарифм можно разложить в ряд и ограничиться первым членом ряда. тогда  с учетом 3.22 и 3.33 получаем следующую приближенную формулу для жидкотекучести:
%3.35

Жидкотекучесть изменяется из-за выделения газов, наличия шероховатостей, формы кристаллов и т.д. С учетом вязкости она будет меньше. Большую роль играет также атмосфера перед фронтом кристаллизации, т.к. происходит окисление передних слоев металла воздухом, что также приводит к снижению жидкотекучести. Обычно перегрев делают не больше 50 градусов. Гидродинамические процессы имеют также параметры литниковых систем и их учет также важен для расчета гидродинамических потерь.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Диффузионный массоперенос при диссоциации оксидов, карбонатов и других соединений}

%---
поскольку цетр масс неподвижен, и диффузия центральносимметричная -- D - коэффициент диффузии молекул относительно твердой фазы.
отношение скоростей химических реакций к скорости диффузии
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Диффузионный массоперенос при высокотемпературном оксислении твердых металлов}
из ионов металла, свободных электронов